\chapter{\textbf{GAMBARAN OBYEK STUDI}}

\section{DRIMM: \textit{Drink Mixing Machine}}
    \paragraph{}DRIMM merupakan sebuah singkatan dari \textit{Drink Mixing Machine}. Fungsi dari alat ini yaitu digunakan untuk mencampurkan air mineral dan air berasa dengan takaran elektrolit dalam minuman sesuai dengan dosis yang aman untuk tubuh. DRIMM dibuat menggunakan mikrokontroler arduino. Alat ini memiliki dua jenis pompa. Pompa pertama yaitu pompa peristaltik yang digunakan untuk memompa air berasa ke dalam gelas. Pompa kedua yaitu pompa mini, digunakan untuk mendorong air mineral ke dalam gelas. Metode Regresi Linier Berganda diterapkan untuk mendapatkan jumlah kandungan elektrolit yang aman dikonsumsi oleh tubuh. \par

\section{Data Primer}
    \paragraph{}Data primer yang digunakan dalam penelitian ini yaitu menggunakan data yang diperoleh dari hasil eksperimen. Eksperimen dilakukan dengan menggunakan sample dari minuman yang terdapat di pasar-pasar kemudian melakukan uji test elektrolit menggunakan TDS Meter. Eksperimen juga dilakukan dengan menggunakan campuran air perasan jeruk dan air mineral. Eksperimen ini diuji sebanyak 7 (tujuh) kali dengan takaran volume yang berbeda beda.
    Dari hasil test yang didapatkan menggunakan TDS Meter, terdapat banyak variasi kandungan elektrolit diberbagai merek. \par
    
    \begin{table}[]
    \caption{Tabel Data Sample}
    \centering
    \label{sample}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Merek} & \textbf{Hasil} \\ \hline
Pocari Sweat   & 1110 PPM       \\ \hline
Mizone         & 873 PPM        \\ \hline
Isoplus        & 1210 PPM       \\ \hline
Adem Sari      & 961 PPM        \\ \hline
Air Mineral    & 165 PPM        \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\pagebreak
	
	\paragraph{}Pada tabel \ref{sample} kandungan elektrolit yang terdapat pada merek-merek tersebut menggunakan satuan PPM \textit{(Part Per Million)}. Dari beberapa sampel yang dicoba, nilai terbesar kandungan elektrolit ada pada merek Isoplus. Sedangkan nilai terkecil ada pada Air Mineral. \par
	
	\begin{table}[]
	\centering
	\caption{Tabel Data Eksperimen}
	\label{eksp}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{No} & \textbf{X1(ml)} & \textbf{X2(ml)} & \textbf{Y(ppm)} \\ \hline
1           & 300             & 75              & 645             \\ \hline
2           & 400             & 100             & 699             \\ \hline
3           & 250             & 190             & 1040            \\ \hline
4           & 450             & 190             & 847             \\ \hline
5           & 200             & 50              & 654             \\ \hline
6           & 250             & 100             & 801             \\ \hline
7           & 350             & 190             & 961             \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

	\paragraph{}Tabel \ref{eksp} merupakan hasil pembacaan TDS Meter. Variabel X1 merupakan jumlah air mineral yang dipakai dalam satuan mililiter. Variabel X2 merupakan jumlah air perasan jeruk dalam satuan mililiter. Y merupakan hasil dari pembacaan TDS Meter dengan satuan PPM \textit{Part Per Million}. \par
	
	
\section{Data Sekunder}
\paragraph{}Data sekunder yang digunakan pada penelitian ini menggunakan data yang diperoleh dari KEPUTUSAN MENTERI KESEHATAN REPUBLIK INDONESIA NOMOR 907/MENKES/SK/VII/2002 \cite{ri2002keputusan}. Menurut data tersebut, kandungan elektrolit yang ada pada air mineral yang diperbolehkan terdapat pada tabel. \par

    \begin{table}[]
    \centering
    \caption{Tabel Kandungan Elektrolit Pada Air Mineral}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Parameter}                                                  & \textbf{Satuan} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Kadar Maksimum\\ Yang Diperbolehkan\end{tabular} & Keterangan \\ \hline
Antimony                                                            & (mg /liter)     & 0.005                                                                       &            \\ \hline
Air raksa                                                           & (mg /liter)     & 0,001                                                                       &            \\ \hline
Arsenic                                                             & (mg /liter)     & 0.01                                                                        &            \\ \hline
Barium                                                              & (mg /liter)     & 0.7                                                                         &            \\ \hline
Boron                                                               & (mg /liter)     & 0.3                                                                         &            \\ \hline
Cadmium                                                             & (mg /liter)     & 0.003                                                                       &            \\ \hline
Kromium                                                             & (mg /liter)     & 0.05                                                                        &            \\ \hline
Tembaga                                                             & (mg /liter)     & 2                                                                           &            \\ \hline
Sianida                                                             & (mg /liter)     & 0,07                                                                        &            \\ \hline
Fluoride                                                            & (mg /liter)     & 1.5                                                                         &            \\ \hline
Timah                                                               & (mg /liter)     & 0.01                                                                        &            \\ \hline
Molybdenum                                                          & (mg /liter)     & 0.07                                                                        &            \\ \hline
Nikel                                                               & (mg /liter)     & 0.02                                                                        &            \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}nitrat (sebagai NO\\ 3-\\ )\end{tabular} & (mg /liter)     & 50                                                                          &            \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}nitrit (sebagai NO\\ 2-\\ )\end{tabular} & (mg /liter)     & 3                                                                           &            \\ \hline
Selenium                                                            & (mg /liter)     & 0.01                                                                        &            \\ \hline
Ammonia                                                             & (mg /liter)     & 1,5                                                                         &            \\ \hline
Alumunium                                                           & (mg /liter)     & 0,2                                                                         &            \\ \hline
Klorida                                                             & (mg /liter)     & 250                                                                         &            \\ \hline
Copper                                                              & (mg /liter)     & 1                                                                           &            \\ \hline
Kesadahan                                                           & (mg /liter)     & 500                                                                         &            \\ \hline
Hidrogen sulfida                                                    & (mg /liter)     & 0.05                                                                        &            \\ \hline
Besi                                                                & (mg /liter)     & 0.3                                                                         &            \\ \hline
Mangan                                                              & (mg /liter)     & 0.1                                                                         &            \\ \hline
pH                                                                  & -               & 6,5 – 8,5                                                                   &            \\ \hline
Sodium                                                              & (mg /liter)     & 200                                                                         &            \\ \hline
Sulfate                                                             & (mg /liter)     & 250                                                                         &            \\ \hline
Total padatan terlarut                                              & (mg /liter)     & 1000                                                                        &            \\ \hline
Seng                                                                & (mg /liter)     & 3                                                                           &            \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
